[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-92f30379})
# 19. API

[comment]: # ({/new-92f30379})

[comment]: # ({new-13405b49})
### Обзор

Zabbix API позволяет программно извлекать и изменять конфигурацию
Zabbix, также обеспечивает доступ к данным истории. API широко
используется для:

-   Создания новых приложений для работы с Zabbix;
-   Интеграции Zabbix со сторонним программным обеспечением;
-   Автоматизации рутинных задач.

Zabbix API является API на основе веб и поставляется как часть
веб-интерфейса. Он использует протокол JSON-RPC 2.0, что имеет два
значения:

-   API состоит из набора отдельных методов;
-   Запросы и ответы между клиентами и API закодированы с использованием
    формата JSON.

Более подробную информацию о протоколе и JSON можно найти на странице
[спецификации JSON-RPC 2.0](http://www.jsonrpc.org/specification) и
[домашней страницы JSON](http://json.org/).

[comment]: # ({/new-13405b49})

[comment]: # ({new-9cb56d09})
### Структура

API состоит из ряда методов, которые условно сгруппированы в отдельные
API. Каждый метод выполняет одну отдельную задачу. Например, метод
`host.create` относится к API *узла сети* и используется для создания
новых узлов сети. Исторически сложилось так, что API иногда назывался
как "классы".

::: notetip
Большинство API содержит по крайней мере четыре метода:
`get`, `create`, `update` и `delete` для получения, создания, обновления
и удаления данных соответственно, однако, некоторые API могут
предоставлять совершенно другой набор методов.
:::

[comment]: # ({/new-9cb56d09})

[comment]: # ({new-9cb2f5ca})
### Выполнение запросов

Как только вы установите веб-интерфейс, вы можете использовать удаленные
HTTP запросы для вызова API. Чтобы это сделать, вам необходимо
отправлять HTTP POST запросы к файлу `api_jsonrpc.php`, который
расположен в папке с веб-интерфейсом. Например, если ваш Zabbix
веб-интерфейс установлен в *http://company.com/zabbix*, HTTP запрос для
вызова метода `apiinfo.version` может выглядеть примерно так:

``` {.http}
POST http://company.com/zabbix/api_jsonrpc.php HTTP/1.1
Content-Type: application/json-rpc

{"jsonrpc":"2.0","method":"apiinfo.version","id":1,"auth":null,"params":{}}
```

Запрос должен иметь заголовок `Content-Type`, который задан одним из
следующих значений: `application/json-rpc`, `application/json` или
`application/jsonrequest`.

::: notetip
Вы можете использовать любой клиент HTTP или утилиту
тестирования JSON-RPC для выполнения API запросов вручную, но для
разработки приложений мы предлагаем вам воспользоваться одной из
[библиотек](http://zabbix.org/wiki/Docs/api/libraries), которые
поддерживает сообщество.
:::

[comment]: # ({/new-9cb2f5ca})

[comment]: # ({new-ec5a9f60})
### Пример рабочего процесса

В следующем разделе вы прогуляетесь по некоторым примерам использования
более детально.

[comment]: # ({/new-ec5a9f60})

[comment]: # ({new-ef3f5841})
#### Аутентификация

Прежде чем вы сможете запросить любые данные с Zabbix вам необходимо
выполнить вход и получить ключ аутентификации. Это можно сделать,
используя метод [user.login](/ru/manual/api/reference/user/login).
Давайте предположим, что вы хотите выполнить вход с использованием
стандартного пользователя Zabbix Администратора. Тогда ваш JSON запрос
может выглядеть следующим образом:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "method": "user.login",
    "params": {
        "user": "Admin",
        "password": "zabbix"
    },
    "id": 1,
    "auth": null
}
```

Давайте познакомимся ближе с запросом объекта. Он имеет следующие
свойства:

-   `jsonrpc` - версия протокола JSON-RPC, которая используется API;
    Zabbix API реализует JSON-RPC версии 2.0;
-   `method` - метод API, который вызывается;
-   `params` - параметры, которые передаются API методом;
-   `id` - произвольный идентификатор запроса;
-   `auth` - ключ аутентификации пользователя; та как у нас его еще не
    имеется, укажем его равным `null`.

Если вы указали учетные данные правильно, полученный от API ответ будет
содержать ключ аутентификации пользователя:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "result": "0424bd59b807674191e7d77572075f33",
    "id": 1
}
```

В свою очередь, объект ответа содержит следующие свойства:

-   `jsonrpc` - снова, версия протокола JSON-RPC;
-   `result` - данные полученные от метода;
-   `id` - идентификатор соответствующего запроса.

[comment]: # ({/new-ef3f5841})

[comment]: # ({new-37011a71})
#### Authorization methods

[comment]: # ({/new-37011a71})

[comment]: # ({new-130188f5})
##### By "Authorization" header

All API requests require an authentication or an API token.
You can provide the credentials by using the "Authorization" request header:

```bash
curl --request POST \
  --url 'https://company.com/zabbix/ui/api_jsonrpc.php' \
  --header 'Authorization: Bearer 0424bd59b807674191e7d77572075f33'
```

[comment]: # ({/new-130188f5})

[comment]: # ({new-38cc7fd6})
##### By "auth" property

An API request can be authorized by the "auth" property.

::: noteimportant
Note that the "auth" property is deprecated. It will be removed in the future releases.
:::

```bash
curl --request POST \
  --url 'https://company.com/zabbix/ui/api_jsonrpc.php' \
  --header 'Content-Type: application/json-rpc' \
  --data '{"jsonrpc":"2.0","method":"host.get","params":{"output":["hostid"]},"auth":"0424bd59b807674191e7d77572075f33","id":1}'
```

[comment]: # ({/new-38cc7fd6})

[comment]: # ({new-8950965e})
##### By Zabbix cookie

A *"zbx_session"* cookie is used to authorize an API request from Zabbix UI performed using JavaScript (from a module or
a custom widget).

[comment]: # ({/new-8950965e})

[comment]: # ({new-f572ecc2})
#### Получение узлов сети

Теперь у нас есть валидный ключ аутентификации пользователя, которой
можно использовать для доступа к данным в Zabbix. Например, давайте
воспользуемся методом [host.get](/ru/manual/api/reference/host/get),
чтобы получить ID, имена узлов сети и интерфейсы всех настроенных [узлов
сети](/ru/manual/api/reference/host/object):

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "method": "host.get",
    "params": {
        "output": [
            "hostid",
            "host"
        ],
        "selectInterfaces": [
            "interfaceid",
            "ip"
        ]
    },
    "id": 2,
    "auth": "0424bd59b807674191e7d77572075f33"
}
```

::: noteimportant
Обратите внимание, что свойство `auth` теперь
задано равным ключу аутентификации, который мы получили вызвав
`user.login`.
:::

Объект ответа будет содержать затребованные данные о этих узлах сети:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "result": [
        {
            "hostid": "10084",
            "host": "Zabbix server",
            "interfaces": [
                {
                    "interfaceid": "1",
                    "ip": "127.0.0.1"
                }
            ]
        }
    ],
    "id": 2
}
```

::: notetip
В целях повышения производительности мы рекомендуем
всегда перечислять свойства объектов, которые вы хотите получить и
избегать получения всего что есть.
:::

[comment]: # ({/new-f572ecc2})

[comment]: # ({new-ee2c324f})
#### Создание нового элемента данных

Давайте создадим новый [элемент
данных](/ru/manual/api/reference/item/object) у "Zabbix server",
используя данные, которые мы получили из предыдущего запроса `host.get`.
Это можно сделать воспользовавшись методом
[item.create](/ru/manual/api/reference/item/create):

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "method": "item.create",
    "params": {
        "name": "Free disk space on $1",
        "key_": "vfs.fs.size[/home/joe/,free]",
        "hostid": "10084",
        "type": 0,
        "value_type": 3,
        "interfaceid": "1",
        "delay": 30
    },
    "auth": "0424bd59b807674191e7d77572075f33",
    "id": 3
}
```

Успешный ответ будет содержать ID только что созданного элемента данных,
который может быть ссылкой на этот элемент данных при следующих
запросах:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "result": {
        "itemids": [
            "24759"
        ]
    },
    "id": 3
}
```

::: notetip
Метод `item.create`, также как и другие методы создания,
может также принимать массивы объектов и создавать несколько элементов
данных за один запрос API.
:::

[comment]: # ({/new-ee2c324f})

[comment]: # ({new-5ed44978})
#### Создание нескольких триггеров

Таким образом если методы создания принимают массивы, мы может добавить
несколько [триггеров](/ru/manual/api/reference/trigger/object) вот так:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "method": "trigger.create",
    "params": [
        {
            "description": "Processor load is too high on {HOST.NAME}",
            "expression": "{Linux server:system.cpu.load[percpu,avg1].last()}>5",
        },
        {
            "description": "Too many processes on {HOST.NAME}",
            "expression": "{Linux server:proc.num[].avg(5m)}>300",
        }
    ],
    "auth": "0424bd59b807674191e7d77572075f33",
    "id": 4
}
```

Успешный ответ будет содержать ID только что созданных триггеров:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "result": {
        "triggerids": [
            "17369",
            "17370"
        ]
    },
    "id": 4
}
```

[comment]: # ({/new-5ed44978})

[comment]: # ({new-aa174634})
#### Обновление элемента данных

Активируем элемент данных, то есть, укажем ему состояние "0":

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "method": "item.update",
    "params": {
        "itemid": "10092",
        "status": 0
    },
    "auth": "0424bd59b807674191e7d77572075f33",
    "id": 5
}
```

Успешный ответ будет содержать ID обновленного элемента данных:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "result": {
        "itemids": [
            "10092"
        ]
    },
    "id": 5
}
```

::: notetip
Метод `item.update`, а так же и другие методы обновления
могут также принимать массивы объектов и обновлять несколько элементов
данных за один API запрос.
:::

[comment]: # ({/new-aa174634})

[comment]: # ({new-e217b4a2})
#### Обновление нескольких триггеров

Активируем несколько триггеров, то есть, укажем им состояние 0:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "method": "trigger.update",
    "params": [
        {
            "triggerid": "13938",
            "status": 0
        },
        {
            "triggerid": "13939",
            "status": 0
        }
    ],
    "auth": "0424bd59b807674191e7d77572075f33",
    "id": 6
}
```

Успешный ответ будет содержать ID обновленных триггеров:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "result": {
        "triggerids": [
            "13938",
            "13939"
        ]
    },
    "id": 6
}
```

::: notetip
Это предпочтительный метод обновления. Некоторые API
методы, такие как `host.massupdate`, позволяют писать более простой код,
однако не рекомендуется использовать эти методы, так как они будут
удалены из будущих выпусков.
:::

[comment]: # ({/new-e217b4a2})

[comment]: # ({new-7665e280})
#### Обработка ошибок

До этого момента всё что мы пробовали работало прекрасно. Но что
случится, если мы попробуем выполнить некорректный запрос к API? Давайте
попробуем создать еще один узел сети при помощи вызова
[host.create](/manual/api/reference/host/create), но не станем указывать
обязательный параметр `groups`.

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "method": "host.create",
    "params": {
        "host": "Linux server",
        "interfaces": [
            {
                "type": 1,
                "main": 1,
                "useip": 1,
                "ip": "192.168.3.1",
                "dns": "",
                "port": "10050"
            }
        ]
    },
    "id": 7,
    "auth": "0424bd59b807674191e7d77572075f33"
}
```

Тогда ответ будет содержать сообщение об ошибке:

``` {.java}
{
    "jsonrpc": "2.0",
    "error": {
        "code": -32602,
        "message": "Invalid params.",
        "data": "No groups for host \"Linux server\"."
    },
    "id": 7
}
```

Если произошла ошибка, то вместо свойства `result`, объект ответа будет
содержать свойство `error` со следующими данными:

-   `code` - код ошибки;
-   `message` - короткое описание ошибки;
-   `data` - более детально сообщение об ошибке.

Ошибки могут возникать в разных ситуациях, таких как, некорректные
вводные значения, превышение времени ожидания сессии или попытка доступа
к несуществующим объектам. Ваше приложение должно иметь возможность
корректно обработать такие виды ошибок.

[comment]: # ({/new-7665e280})

[comment]: # ({new-c1074d48})
### Версии API

Чтобы упростить версионность API, начиная с Zabbix 2.0.4, версия API
совпадает с версией самим Zabbix. Вы можете использовать метод
[apiinfo.version](/ru/manual/api/reference/apiinfo/version), чтобы
узнать версию API, с которой вы работаете. Знание версии может
пригодиться для корректировки вашего приложения, чтобы использовать
возможности конкретной версии API.

Мы гарантируем обратную совместимость в пределах одной мажорной версии.
При выполнении несовместимых изменений между мажорными выпусками, мы
обычно оставляем старые функции, как устаревшие в следующим выпуске, и
удаляем их только в выпуске, следующим за этим. Иногда мы можем удалить
функции между мажорными выпусками без предоставления какой-либо обратной
совместимости. Очень важно, никогда не полагаться на какие-либо
устаревшие функции и мигрировать на новые альтернативы как только будет
возможно.

::: notetip
Вы можете следить за всеми изменениями, внесенными в API
на странице [журнала изменений
API](/manual/api/changes_3.4_-_4.0).
:::

[comment]: # ({/new-c1074d48})

[comment]: # ({new-dfd7315f})
### Дополнительная литература

Теперь вы знаете достаточно для начала работы с Zabbix API, но не
останавливайтесь на данном этапе. Для дальнейшего чтения мы предлагаем
вам взглянуть на [список доступных API](/manual/api/reference).

[comment]: # ({/new-dfd7315f})
